\documentclass{llncs}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[spanish]{babel}


\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   TITLE   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Visualización de código basada en técnicas de gamificación.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   AUTHORS   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\author{J.J. Asensio, A.M. Mora, \\P. García-Sánchez, J.J. Merelo}
\authorrunning{J.J. Asensio et al.}

\institute{
Departamento de Arquitectura y Tecnología de Computadores. \\
Escuela Técnica Superior de Ingenierías Informática y de Telecomunicación. \\
Universidad de Granada, España \\
\email{asensio@ugr.es (y vuestros correos)} 
}
\maketitle
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   ABSTRACT   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{abstract} 
this is it.
\end{abstract}


%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   INTRODUCTION   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Introducción}
\label{sec:intro}


%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   BACKGROUND  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Contexto}
\label{sec:background}

%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Contexto taxonómico del uso de gráficos en programación}
\label{subsec:taxonomy}
Los sistemas que usan gráficos para programar, depurar y entender la computación en general han sido motivo de investigación desde el inicio de la informática. La idea de hacer más accesible la programación a cualquier tipo de usuario ha sugerido a la utilización de gráficos o lenguajes visuales para la confección de programas. De igual forma el uso de gráficos facilita la comprensión de lo que el programa hace así como su depuración cuando se enseña a programar a los estudiantes. 

En este contexto muchas veces los términos utilizados para el uso de gráficos son a menudo informales o confusos. A finales de los 80 Myers estableció una taxonomía más formal para los diferentes sistemas gráficos utilizados en aquel entonces y que continúa siendo válida. De esta forma establece una diferencia clara entre los términos programación visual y visualización de programa. 

La programación visual se refiere a cualquier sistema que permita al usuario especificar un programa de forma adecuada sobre dos o más dimensiones. Esta definición no incluye programación convencional puesto que considera los programas como una cadena de texto de una dimensión.

La visualización de programas es un concepto distinto. En este caso los gráficos ilustran algún aspecto del programa o de su ejecución. En concreto se clasifican según se visualiza el código, los datos o el algoritmo. Tal visualización además puede ser estática o dinámica dependiendo de si existe algún tipo de animación mientras se ejecuta el programa. La propuesta de este trabajo constituye una forma de visualización de código dinámica. 

Este trabajo, y en general la visualización de programas y la programación visual, está motivado por varias razones. El sistema visual humano está optimizado para procesar información multidimensional. La programación convencional, sin embargo, es representada como un texto unidimensional. Un atributo importante de este texto es su capacidad para que sea entendido por un humano, es decir, su legibilidad. 

%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Legibilidad}
\label{subsec:readability}
A menudo se hace analogía entre el texto de un programa y el texto narrativo. La legibilidad en este sentido, como concepto, es decir, la capacidad de que algo sea leído por un humano, es una idea general muy amplia. El término "leído" implica todas las fases del procesamiento del lenguaje a fin de que el significado sea entendido por el lector. Con esta definición en mente vemos claramente diferencias sustanciales entre la legibilidad de un texto narrativo y el código de un programa. 

La legibilidad del texto narrativo depende de la historia que se cuenta y de cómo el lector puede representar, mediante su imaginación, el significado natural de esta historia conforme a su experiencia. Si la historia es confusa o carece de sentido, el texto es poco legible. Sin embargo, es posible que la historia tenga pleno sentido y sea clara y que el texto siga siendo poco legible. Piénsese en un niño leyendo un artículo científico. En este caso la experiencia del lector es el factor predominante. 

Si aplicamos esta misma idea al texto de un programa, enseguida nos damos cuenta de que la "historia" que expresa el programa poco tiene que ver con la experiencia del lector. Su significado existe en un contexto computacional, matemático-lógico completamente distinto, generalmente abstracto, y por tanto contrapuesto, al mundo real del lector. Para que el texto del programa sea legible por tanto sólo hay dos opciones: 

\begin{itemize}
\item o bien forzamos el contexto semántico del programa para que se adecue a la experiencia natural del lector, 
\item o bien reforzamos la experiencia del lector en el contexto de la programación. 
\end{itemize}

\subsubsection{La semántica del mensaje.}
\label{subsec:message}

En el primer caso se intenta conseguir que el lector se introduzca en la programación partiendo de su experiencia natural. Su alcance, si bien importante, está limitado a la generación de programas cuya salida es multimedia y presenta alguna historia interactiva. El código usado para este fin concreto se limita a un conjunto específico de instrucciones. Incluso así, este código puede no ser legible hasta que finalmente se ejecute. 

Algunas herramientas que afrontan este enfoque son:
\begin{itemize}
\item {\em Squeak Etoys}: Es un entorno de desarrollo dirigido a niños y un lenguaje de programación basado en prototipos y orientado a objetos. Dirigido e inspirado por Alan Kay para promover y mejorar el constructivismo. Los principales influyentes en esta herramienta son Seymour Papert y el lenguaje Logo.
\item {\em Alice}: Alice es un lenguaje de programación educativo libre y abierto orientado a objetos con un entorno de desarrollo integrado (IDE). Está programado en Java. Utiliza un entorno sencillo basado en "arrastrar y soltar" para crear animaciones mediante modelos 3D. Este software fue desarrollado por los investigadores de la Universidad Carnegie Mellon, entre los que destaca Randy Pausch.
\item {\em Scratch}: Es un entorno de programación que facilita el aprendizaje autónomo. Fue desarrollado por el "the Lifelong Kindergarten group" en el Media Lab del MIT (Massachussets Institute of Tecnology) por un equipo dirigido por Mitchel Resnick y apareció por primera vez en el verano de 2007.
\end{itemize}

\subsubsection{La experiencia del lector.}
\label{subsec:reader}

El segundo caso, por otra parte, tiene un alcance mucho más amplio y por tanto, más difícil de conseguir. Es necesario trabajar multitud de conceptos como los algebraicos, lógicos y matemáticos desde una edad temprana en el colegio. Además, la naturaleza abstracta de estos conceptos dificulta su representación visual. En este sentido, algunos conceptos son más susceptibles que otros de ser visualizados, como por ejemplo, los conjuntos y sus operaciones, las funciones matemáticas, o los vectores, son más fáciles de visualizar que otros como la probabilidad, las derivadas o las diferentes partículas subatómicas. Esta visualización es importante durante el aprendizaje.

Como vemos, el concepto general de legibilidad en el ámbito de la programación no está claro. El motivo principal es claramente la confusión de no tener en cuenta que el verdadero lector de un programa no es una persona, sino una máquina. 

Desde este enfoque más amplio, es posible arrojar más luz sobre la comprensión de los procesos subyacentes en el aprendizaje de la programación. De aquí la importancia de la documentación de código, a menudo descuidada. Es necesario abordar una automatización de generación de documentación legible entendiendo esta documentación, no sólo como un contenido añadido al programa, sino más bien como una característica intrínseca durante la generación del programa. En este paradigma el programador escribe y tanto el humano como la máquina pueden leer. Puesto que la máquina y el ser humano leen de forma diferente es necesario proveer al programador de diferentes herramientas para generar paralelamente al código, distintas representaciones semánticamente representativas. Estas herramientas son especialmente importantes durante el aprendizaje.

En este trabajo se propone una representación metafórica para visualizar el flujo de un programa de forma dinámica. La semántica utilizada para esta metáfora toma prestada la experiencia de la persona al jugar a videojuegos para hacer más intuitivo y atractivo el proceso de aprendizaje en el uso de las estructuras de control básicas de un programa escrito en un lenguaje imperativo. La representación del código en forma de juego está motivada por la aplicación de técnicas de gamificación en el contexto educativo.


%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Gamificación}
\label{subsec:gamification}

La gamificación consiste en el uso de mecánicas de juego o pensamiento de juego en un contexto ajeno al juego, con el fin de conseguir determinados objetivos. La gamificación aprovecha la predisposición psicológica del humano a participar en juegos. Las técnicas utilizadas consisten básicamente en tres tipos:
\begin{itemize}
\item {\em A)} Ofrecer recompensas por la realización de las tareas. 
\item {\em B)} Aprovechar la competitividad, haciendo visibles las recompensas entre los jugadores.
\item {\em C)} Hacer más atractivas tareas ya existentes que normalmente pueden ser aburridas. 
\end{itemize}

El campo de la educación presenta un gran potencial de crecimiento para la gamificación. Existen multitud de ejemplos de uso de gamificación para el aprendizaje. Quizá el más llamativo es la escuela neoyorkina Quest to Learn, donde todo el proceso de aprendizaje está dirigido al juego. 

Un ejemplo concreto de gamificación aplicado al aprendizaje de programación es Code Academy. Esta plataforma online interactiva ofrece clases gratuitas de programación con diferentes lenguajes. La técnica de gamificación usada en este contexto es la de recompensar y motivar la competitividad de los estudiantes, es decir las técnicas A y B. 

En relación a la tercera técnica enumerada, entre muchos ejemplos, podemos destacar ParticleQuest. ParticleQuest trata de enseñar a los estudiantes de física las partículas subatómicas. La metáfora consiste en identificar las partículas subatómicas como personajes enemigos de un videojuego tipo RPG (Role-Playing Game). Las diferentes características de cada partícula identifican las habilidades y morfología de los diferentes personajes. 

La herramienta que se presenta en este trabajo se encuadra dentro de este tipo de técnicas. 

%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Metáfora conceptual}

La idea de utilizar metáforas para la representación y comprensión de conceptos abstractos es fundamental durante el aprendizaje. En matemáticas se utilizan a menudo para enseñar todo tipo de conceptos. Algunos símbolos matemáticos, como por ejemplo, los paréntesis, pueden ser interpretados como metáforas, en el sentido de que encierran explícitamente un determinado contenido. Podríamos decir que su uso como símbolo posee un significado visual añadido. Existe sin embargo un inconveniente cuando se hace un uso intensivo de estos símbolos ya que pierden su capacidad explicativa.

Otro ejemplo es el uso de flechas para indicar transiciones de un punto a otro. Al igual que con los paréntesis, al aumentar el número de flechas, aumenta la dificultad de comprensión del diagrama. Además al ser utilizadas frecuentemente en diferentes contextos con diferente significado, las flechas adquieren un cierto nivel de abstracción, que devalúa todavía más su capacidad aclaratoria. 

(Figuras, mates, lisp, diagrama de flujo, diagrama de clases)

Con estos ejemplos se intenta ilustrar la importancia y necesidad de encontrar representaciones visuales concretas que faciliten la comprensión, documentación y el aprendizaje de forma diferenciada para cada grupo o tipo de conceptos utilizados en programación y que además puedan ser generadas automáticamente a partir del código. 

Para este propósito, es necesario conseguir un compromiso adecuado entre la abstracción asociada a los elementos visuales y su analogía semántica con el elemento representado. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  PROPOSAL %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Propuesta}
\label{sec:proposal}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  DETAILS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Implementación}



\label{sec:details}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  CONCLUSIONS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusions}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  ACKNOWLEDGEMENTS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Agradecimientos}
This work has been supported in part by the P08-TIC-03903 project awarded by the Andalusian Regional Government, the FPU Grant 2009-2942 and the TIN2011-28627-C04-02 project, awarded by the Spanish Ministry of Science and Innovation.

\bibliographystyle{splncs}
%\bibliography{paperMario}

\begin{thebibliography}{00}

\bibitem{SuperMario_playerexperience}
Pedersen, C., Togelius, J., Yannakakis, G., \emph{Modeling Player Experience in Super Mario Bros}. In Proc. 2009 IEEE Symposium on Computational Intelligence and Games (CIG'09), IEEE Press, pp 132--139, 2009.
\end{thebibliography}

\end{document}


